# StorageClass

Это нечто вроде каталога аренды жилья, где каждый класс представляет собой набор характеристик и условий для хранилища. Это ключевой элемент, который управляет динамическим выделением хранилища 
в кластере. Этот механизм описывает различные классы хранилища, которые предлагаются в кластере. Каждый класс имеет свои уникальные характеристики, такие, как тип диска, скорость IOPS и 
параметры шифрования. SC определяет, как должны быть созданы PersistentVolumes (PV) при динамическом выделении хранилища на основе PersistentVolumeClaims (PVC). Возможность динамического 
выделения, когда приложение создаёт PVC и указывает в нём Storage Class, Kubernetes автоматически создаёт PV с нужными характеристиками.

## Ключевые аспекты Storage Class:

* Provisioner: определяет, какой провайдер хранилища будет использоваться, например, для AWS это будет `kubernetes.io/aws-ebs`.
* Reclaim Policy: определяет, что произойдёт с PV после того, как PVC будет удалён. Обычно это Retain или Delete.
* Parameters: это дополнительные параметры, которые можно установить для хранилища, например, для AWS EBS это может быть тип диска (`io1`, `gp2` и т. д.).
* VolumeBinding Mode: этот параметр определяет, когда PV будет привязан к PVC. Он может быть либо Immediate, либо WaitForFirstConsumer.
* AllowedTopologies: это ограничения на топологию, в которой могут быть созданы PV.


## Пример YAML для Storage Class:

```
apiVersion: v1
kind: StorageClass
metadata:
  name: my-local-sc
provisioner: kubernetes.io/no-provisioner
volumeBindingMode: WaitForFirstConsumer
```

В этом примере:

* `name: my-local-sc` задаёт имя для StorageClass.
* `provisioner: kubernetes.io/no-provisioner` указывает, что хранилище не будет динамически выделяться. Вместо этого будет использоваться уже существующий PersistentVolume.
* `volumeBindingMode: WaitForFirstConsumer` означает, что фактическое привязывание PV к PVC произойдёт, только когда первый клиент (обычно под) будет готов его использовать.


С помощью SC можно описать классы хранения, которые предлагают хранилища. Как уже упоминалось, хранилища могут отличаться по скорости, по политикам бэкапа, либо какими‑то еще произвольными 
политиками. Каждый StorageClass содержит поля provisioner, parameters и reclaimPolicy, которые используются, чтобы динамически создавать PersistentVolume.

Параметр storageclass.kubernetes.io/is-default-class в манифесте указывает, является ли указанный класс хранения классом по умолчанию для данного кластера Kubernetes. Если значение равно true, 
то этот класс хранения будет использоваться по умолчанию при создании новых PersistentVolume (постоянных томов) без указания класса хранения.

Параметр provisioner в Kubernetes манифесте определяет провайдера, который будет использоваться для создания Persistent Volume (постоянного тома). Постоянный том - это способ сохранения данных 
на стороне сервера в кластере Kubernetes, который обеспечивает доступность и сохранность данных даже при перезапуске pod’ов.
Значение этого параметра зависит от конкретного провайдера, которого вы хотите использовать. Например, если вы используете Ceph, то значение параметра должно быть kubernetes.io/ceph. Если вы 
используете AWS EBS, то значение должно быть kubernetes.io/aws-ebs.
Важно отметить, что каждый провайдер имеет свои собственные ограничения и требования, поэтому необходимо выбрать подходящий провайдер в зависимости от ваших потребностей.

Параметр provisioner может иметь различные значения в зависимости от выбранного провайдера. Различные инструменты и сервисы могут использовать разные provisioner для создания persistent volume.
Вот некоторые из наиболее распространенных значений:

* kubernetes.io/host-path: используется для создания тома на основе пути к файлу в хост-системе.
* aws-efs: используется для создания EFS (Elastic File System) тома в AWS.
* vsphere-volume: используется для создания VMDK (Virtual Machine Disk) тома на vSphere.
* azure-disk: используется для создания диска в Azure.
* gce-pd: используется для создания Persistent Disk в Google Cloud Platform.
* kubernetes.io/azure-disk
* kubernetes.io/gce-pd
* kubernetes.io/cinder
* kubernetes.io/portworx-volume
* kubernetes.io/rbs
* kubernetes.io/rbd
* kubernetes.io/vsphere-volume
* kubernetes.io/csi
* kubernetes.io/configmap
* kubernetes.io/secret
* kubernetes.io/downward-api
* kubernetes.io/service-account-token

Это только некоторые из возможных значений, и полный список зависит от выбранного поставщика облачных услуг или оборудования.

Параметр provisioner: csi-driver.example-vendor.example в Kubernetes манифесте означает, что для создания постоянного тома (Persistent Volume) будет использоваться CSI-драйвер с указанным 
именем. CSI (Container Storage Interface) - это стандарт, который позволяет приложениям в контейнерах абстрагироваться от деталей реализации хранилища. CSI-драйверы позволяют контейнерам 
прозрачно работать с различными типами хранилищ, такими как блочные устройства, файловые системы и объектные хранилища. Параметр provisioner указывает имя CSI-драйвера, которое может быть 
разным в зависимости от поставщика и версии драйвера. В данном случае, example-vendor - это название поставщика, а example - это имя конкретного драйвера, которое было выбрано этим поставщиком.

Параметр reclaimPolicy определяет, как контроллер PersistentVolume будет обрабатывать удаление PersistentVolumeClaim, когда связанный PersistentVolume больше не требуется.

Возможные значения параметра reclaimPolicy:

* Delete: контроллер удаляет PersistentVolume, когда он больше не нужен.
* Retain: контроллер не удаляет PersistentVolume, даже если он больше не используется. Это значение полезно для сохранения данных, которые могут потребоваться в будущем.
* Recycle: контроллер пытается вернуть PersistentVolume в оборот, удаляя его содержимое и подготавливая его для повторного использования.
* Replace: контроллер заменяет содержимое PersistentVolume новым содержимым при удалении PersistentVolumeClaim.



